---
author: BauerDin
title: 何谓“自然”：老子的原初义与后起的引申义
date: 2019-12-17T12:00:06+09:00
description: 作为“自”和“然”的合成词，“自然”最初是指自己如此、自己这样。其中，“然”用作指示代词，意谓如此、这样，指代事物的某种动作或状态；至于“自”，则用作第一人称反身代词，意谓自己、自身，强调“然”所指代的动作或状态是某物自身发出、自己完成，而不是他者使之如此。
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 快乐
categories:
- 道德经
---

一、何谓“自然”：老子的原初义与后起的引申义

在中国思想史上，老子最早提出了“自然”的概念。在《老子》书中此词共出现了5次，为方便讨论，现将相关文段摘引如下：

悠兮其贵言，功成事遂，百姓皆谓我自然。（第17章）

希言，自然。（第23章）

人法地，地法天，天法道，道法自然。（第25章）

是以万物莫不尊道而贵德，道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然。（第51章）

是以圣人欲不欲，不贵难得之货；学不学，复众人之所过；以辅万物之自然，而不敢为。（第64章）

在具体探讨老子“自然”的内涵之前，我们先来考察这一术语的语词构造情况。“自然”是一个合成词，由“自”和“然”两个词素组成。其间，“自”是象形字，本义指鼻子。此字在甲骨文写为“”，在金文写为“”，均是取象人的鼻子。《说文》训之为：“，鼻也。象鼻形。”（《自部》）所训即“自”字的本义。“自”在后来的使用中又产生了“自己”、“亲自”、“原初”、“从……”等一些引申义，并且主要是用来表示这些引申义，因而新造“鼻”字以表示鼻子。“自然”的另一词素“然”则是形声字，灬（火）为形旁，（肰）为声旁，本义指燃烧。《说文》解之为：“，烧也。从火肰声。”（《火部》）此即“然”的本义。在后来的使用中，“然”字具有了“如此”、“对的”、“然而”、“……的样子”等一些引申义。和“自”相类似地，“然”在后来也主要是表示其引申义，遂另造新字“燃”以表燃烧。

作为“自”和“然”的合成词，“自然”最初是指自己如此、自己这样。其中，“然”用作指示代词，意谓如此、这样，指代事物的某种动作或状态；至于“自”，则用作第一人称反身代词，意谓自己、自身，强调“然”所指代的动作或状态是某物自身发出、自己完成，而不是他者使之如此。

这是“自然”在最早出现之际即老子思想中的原初意义，老子所言五处“自然”都是在这一意义上使用。第17章“百姓皆谓我自然”，意即百姓都说他们的生活是自己如此的，而不是别人让他们这样。第23章“希言，自然”是上一章的简省表达，意思是说别人少发言令、少作干涉，便能自己作为、自己而然。第25章“道法自然”是说“道”效法“自然”、“道”以“自然”为法，这里的“自然”也是指自己如此、自己而然，但究竟是谁自己而然，我们在后文细谈。第51章“夫莫之命而常自然”，则是说没有谁命令它，它总是自发如此。第64章“以辅万物之自然”，是说圣人“不敢为”，让万物自己而然、自行发展。由此亦见，“自然”在词性上既可用为形容词（如第17、23、51章），也可用为名词（如第25、64章）。不过，无论它用作何种词性，在强调“自己如此”这一点上并无实质性改变。要之，“自然”是一个可以名词化的形容词，意指自己如此、不受干涉的一种状态。这是“自然”在老子思想中的基本语义，也是它最初的词义，这种意义在今天仍经常使用。

由此也意味着，“自然”起初是描述事物的某种性状，非指事物本身，并没有称谓实体的意义。现今所说的“自然”还可以表示作为实体的大自然、自然界，这种意义是近代以后逐渐流行的。当然，古代“自然”在这方面的意义虽不显见，但大概魏晋以后在某些情形下它和自然界又有某种特殊的关联，一定程度上也为后来实体义的流行提供了渊源。到了近代，我们用“自然”翻译西方语境中具有实体意义的“Nature”，在此影响之下，“自然”观念原有的和自然界的关联性被大大加强，称谓大自然、自然界的意义也就变得显著了。

古代思想中的“自然”不明显具有自然界的意义，并不意味着自己如此是它的唯一含义。除此以外，它还可以表示行动不刻意、不做作，强调某种行为表现并非出于故意，这种意义现今也在经常使用。这是老子以后兴起的另一种词义，但由于它和自己如此之义的界限不是很清楚，研究当中难免会将二者相混淆，从而对相关哲学问题的把握也随之出现偏差。为此，我们需要对这两种意义作出尽可能明确的辨析。

“自然”作为无意图、不做作的意义在庄子思想中开始出现。这一语词在《庄子》中出现了8次，作为一个概念出现的则有6次。其间，有些用法是和《老子》相类似的，如说：

汝游心于淡，合气于漠，顺物自然而无容私焉。（《应帝王》）

吾又奏之以无怠之声，调之以自然之命。（《天运》）

当是时也，莫之为而常自然。（《缮性》）

这里的“自然”都是强调事物的活动不受外力影响、自己而然。但是在其他地方，“自然”的意义则发生了一定的改变，如说：

吾所谓无情者，言人之不以好恶内伤其身，常因自然而不益生也。（《德充符》）

夫水之于汋也，无为而才自然矣。（《田子方》）

真者，所以受于天也，自然不可易也。（《渔父》）

与前述强调没有外力、自己如此的情况不同，“自然”在此则是强调没有意图、本来如此。如第一段，意思是说人不会因为好恶而内伤其身或增益其生，只是因任其原本之状。第二段是说，水的涌动不是有意为之，它的才性原本就如此。第三段则是说，“真”是自身所固有的，它原本如此，不可更易。
https://www.sohu.com/a/308261865_713703